% Zusammenfassung und Bewertung
% Disussion, Eigene Erfahrungen, Ausblick

Abschließend zum Projekt kann gesagt werden, dass auf dem Weg von einer reinen Idee bis zum endgültigen Produkt enorm viel gelernt wurde.

Neben dem Erstellen eines vollständigen privaten Ökosystems zur Softwareentwicklung mit allen notwendigen Teilen konnte ich viele Erfahrungen sammeln.
Dazu gehörte das Erstellen eines tragfähigen Geschäftsmodells, dessen Evaluierung mittels intensiven Kundenkontakts sowie Gespräche mit potenziellen Partnern.

Einen besonders tiefen Einblick konnte ich in den Lebenszyklus einer Software erlangen und dabei ein Gefühl für effiziente Softwareentwicklung in einem mehrköpfigen Team entwickeln.
Wichtige Aspekte für die Auslieferung und den Betrieb komplexer Softwarekomponenten waren ebenfalls Bestandteil der Arbeit.
So konnten Erfahrungen mit Build-Systemen, komplexen Testkonstrukten und Monitoringlösungen gesammelt werden.
Besonders diese drei Punkte werden im Bachelorstudium meiner Meinung nach nur unzureichend angesprochen, sind jedoch für ein erfolgreiches Softwareunternehmen unbadingbar.

Bezüglich des Verwaltens von mehrteiliger Softare mit Komponenten, die in unterschiedlichen Programmiersprachen, Frameworks und Toolsets umgesetzt werden, stellste sich die Wahl von Container-Virtualisierung mit Hilfe von Docker als optimal heraus.

Auch die Wahl von Go als Programmiersprache war, bezüglich Implementierungsaufwand und Lesbarkeit gut.
Allerdings wurde der initiale Einarbeitungsaufwand vom gesamten Team leicht unterschätzt und auch das - auf den ersten Blick ausgiebige - Tooling stellte sich als nicht vollständig ausgereift heraus.
Besonders die Verwaltung von Abhängigkeiten und die Umsetzung eines stabilen Buildprozesses stellten eine Herausforderung dar.
Mit Go Version 1.6, der Einführung dedizierter Buildtools und Stabilisierung des gesamten Ökosystems um die Sprache durch eine stetig wachsende Community sind diese Punkte inzwischen weitestgehend gelöst.

Gleiches gilt für das Polymer-Framework.
Zwar wurde es auf der Google I/O 2015 mit \emph{Version 1.0} als \emph{produktionsreif} veröffentlicht, aber enthielt bis zum Projektende einige gravierende Defizite welche zu geminderter Produktivität bei der Umsetzung des Produkts führten.

Schlussendlich kann festgehalten werden, dass Programmierer gern dazu neigen, gern mit neuen und interessanten Tools zu arbeiten.
Jedoch ist oft die bessere Wahl auf bekannte Sprachen und bewährte Ökosyste zurückzugreifen um die Produktivität hoch halten zu können.

\emph{Boring Tech runs the business}.

% \begin{itemize}
% \item TODO: spannend und aufregend: eigene Idee bis Richtung Produkt
% \item TODO: viel zu tun! Business Model, Evaluierung, ...
% \item TODO: Docker is awesome!
% \item TODO: von dev bis production plus monitoring und Logging
% \item TODO: sooo viel gelernt
% \item TODO: Go funtioniert, noch nicht voll ausgereift.. dependency management
% \item TODO: Polymer \emph{1.0} fühlte sich nicht so an. vielleicht falsche entscheidung, kostete viel zeit
% \end{itemize}
